**敖汉固伦公主**（），[皇太极长女](../Page/爱新觉罗皇太极.md "wikilink")，生母[大福晉乌拉那拉氏](../Page/清太宗继妃.md "wikilink")。

## 生平

[天命六年](../Page/天命_\(年号\).md "wikilink")（1621年）三月十二日出生。[天聪七年](../Page/天聪.md "wikilink")（1633年）四月十八日，皇长女下嫁蒙古[敖汉部博尔济吉特氏](../Page/敖汉部.md "wikilink")[台吉](../Page/台吉.md "wikilink")[班第](../Page/班第_\(敖汉左翼旗\).md "wikilink")，号**敖汉公主**。

[崇德元年](../Page/崇德.md "wikilink")（1636年）十月十七日\[1\]，皇太极册封七位公主，皆是其姐妹、女儿等女性亲族。其中“敖汉部公主，爱尔犹如我亲生女、当循大礼，赐尔册文，封为固伦公主。尔勿以我之女，越份悖道逆理\[2\]”。有认为皇长女即是在此次册封中受封为[敖漢固倫公主](../Page/固伦公主.md "wikilink")\[3\]。

顺治十一年正月，敖漢固倫公主去世，享年三十四歲。葬于敖汉部孟克河中游西岸，並且建有公主园寝。同年二月十八日，順治帝遣內臣索尼致祭敖漢部固倫公主\[4\]。

敖汉部贝子罗卜藏为敖汉公主曾孙子，先娶显亲王丹臻第七女县主，后娶辅国公保绶第一女县君。

## 注释

[Category:清太宗皇女](../Category/清太宗皇女.md "wikilink")
[Category:固伦公主](../Category/固伦公主.md "wikilink")
[\~](../Category/愛新覺羅氏.md "wikilink")

1.  《清內秘書院蒙古文檔案匯編漢譯》01-01-44：崇德帝册封敖汉公主为固伦公主之册文。
2.  《[满文老档](../Page/满文老档.md "wikilink")·第十六函·第三十五册》崇德元年十一月。
3.
4.  《清內秘書院蒙古文檔案匯編漢譯》04-02-02：順治帝遣官致祭敖漢部固倫公主之冊文，皇帝敕諭，今遣內臣索尼致祭敖漢部固倫公主祭詞曰，爾公主為乃父太宗所生親長姐，天生心性持重，為人行事孝䖍，下嫁某藩部之王，琴瑟和諧，生養孝子賢女，箴矩遠聞於閏門。朕以為如同松柏常青，驚聞如同紫蘭花變色般遂然故去。朕心哀痛異常，聊備祭品，以略表仁愛之意。嗚呼！
    賢惠德行聲聞於家庭，名垂青史。因直系親屬，故用刻有龍紋紙祭文，以示敬意。若爾在天之靈有知，則來尚飨。